%=======================================================================================================================%
%
%									   DU TEMPLATE DES CHAPITRES DE LA THESE
%
%
%											pour en faire plein, et dans un pdf, les lier.
%
%=======================================================================================================================%

\documentclass[a4paper, 10pt]{memoir}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% Packages
% Bibliographic references
% macros et commandes
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\input{../config.tex}
\graphicspath{{../figures/}} % specific for each .tex
\addbibresource{tdk-link.bib}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% métadonnées
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\title{Template de chapitre}
\author{Tristan Delizy}
\date{\today}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% inclusion in main between {document} balises
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\begin{document}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Bilan et perspectives}
\label{chap: on fait le bilan, calmement} %  en s'remémorant chaque instant 



	% B I L A N

			Tout au long de ce travail, nous avons étudié les performances des applications embarquées sur des plateformes présentant une hétérogénéité dans leur mémoire de travail.
			Contrairement aux domaines du calcul haute performance et NUMA, les plateformes que nous avons considérés contraignent fortement les mécanismes logiciels utilisables.
			Ainsi, nous ne pouvons pas nous reposer sur l'usage d'un cache matériel ou d'une MMU permettant l'utilisation de la mémoire virtuelle et ainsi autorisant le déplacement des objets du tas.



	\section{Bilan de la thèse}


			Pour l'étude du mécanisme d'allocation multi-tas, nous avons mis en œuvre des simulations, qui nous ont permis de prendre en compte plusieurs scénarios technologiques.
			De plus la simulation nous a permis de réaliser une exploration architecturale permettant d'évaluer l'intérêt de placer le tas d'une application en mémire hétérogène.

			Nous avons ensuite proposé une formalisation du problème de l'allocation des objets du tas en mémoire hétérogène.
			Nous avons évalué une solution naïve à ce problème, la stratégie "Fast First".
			Cette étude nous permet d'affirmer que cette stratégie, bien qu'améliorant les performances dans la majorité des cas ne permet jamais d'atteindre des gains importants.

			Pour quantifier plus finement les performances des stratégies que nous souhaitions étudier, nous avons donc entrepris de déterminer l'impact maximal sur les performances de la résolution de placement.
			Cette quantification est paramétrée par l'architecture mémoire, l'application cible et le jeu de données d'entrée.
			En effet, il est certain que l'application ne pourra pas aller plus vite que si le tas était entièrement localisé en mémoire rapide.
			Mais l'intérêt est ici de constater quelles performances sont atteignables pour un pourcentage donné du tas de l'application en mémoire rapide.

			Nous avons donc modélisé le problème sous forme de programme linéaire en nombres entiers, et exécuté les placements calculés hors ligne pour borner l'optimal.
			En effet un des aspects les plus contraignants de cette étude est le suivant.
			Au delà de ne pas connaître la taille, le nombre et l'ordre d'arrivée des requêtes d'allocations et de désallocation, il n'est pas trivial pour autant de caractériser la manière dont chaque tas gère le problème de fragmentation de manière interne.
			De plus l'étude du placement changeant la répartition des objets entres les tas, la résolution des problèmes de fragmentation de chaque tas ne peut être ni connue à l'avance, ni modélisée à l’intérieur de la solution ILP.
			Nous avons donc proposé une sur-approximation et une sous-approximation des performances qu'obtiendrait un placement optimal pour une application et un jeu de données fixés s'exécutant sur une architecture particulière.
			Le majorant et le minorant de l'optimal étant généralement proches, nous avons donc une estimation fine de l'optimal.

			Nous avons ainsi pu mettre en évidence le fait que pour une majorité des programmes étudiés il était envisageable d'atteindre au moins la moitié des gains atteignables en disposant uniquement de 5\% ou 10\% de mémoire rapide.
			Ce résultat contraste très clairement avec l'amélioration de performances médiocre dégagée par la stratégie "Fast First" et prouve que la mise en place d'une stratégie de placement intelligente est nécessaire pour tirer parti correctement de l'hétérogénéité mémoire.

			Le reste de cette étude est donc consacré à la réalisation d'une telle stratégie.
			Nous avons construit une métrique permettant l'évaluation de l'importance de l'objet dans la résolution du problème de placement, la fréquence d'accès par octet.
			Mais évaluer les objets à posteriori ne permet de construire une stratégie que si il est possible de corréler cette évaluation à une information disponible lors de futures exécutions.
			Le site d'allocation des objets est l'information qui nous permet d'évaluer les objets en moyenne, de les grouper plutôt que de les observer individuellement.
			De plus, évaluer les sites d'allocation au travers des objets qu'ils allouent permet de prendre des décisions qui, contrairement aux décisions prises à l'échelle de l'objet, sont applicables à plusieurs exécutions avec des jeux de données différents.

			Nous avons donc construit la stratégie de profil de site d'allocation sur l'analyse des traces d’exécution des jeux de données de profilage.
			Puis nous avons évalué cette stratégie sur l'autre moitié de nos jeux de données.

			L'évaluation de cette stratégie montre que dans une partie des cas, elle peut dégager des résultats proches de l'optimal. 
			Dans une autre partie des cas, cette stratégie présente des performances meilleures que la stratégie naïve Fast First sans pour autant se rapprocher de l'optimal d'une manière significative.
			Enfin, pour l'une de nos applications d'évaluation, la conclusion à tirer est une limite plus dure pour notre approche globale.
			En effet il est important de noter que le placement automatique des objets en mémoire hétérogène ne présente d'intérêt que si l'application cible présente suffisamment d'hétérogénéité, que ce soit en terme d'objets alloués ou d'accès à ces objets alloués.

			Ainsi, des applications complexes, réalisant plus d'un millier d'allocations de tailles et de durées de vies variées durant leur exécution voient leur performances significativement augmentées par un placement intelligent, relativement aux technologies mémoires impliquées.



	% P E R S P E C T I V E S 

	\section{Perspectives}

			Nous allons maintenant discuter les possibles axes de recherches pouvant découler de ces travaux.
			En effet, partant d'un problème peu étudié, de nombreuses questions restent ouvertes.
			Nous avons identifié deux axes d'exploration des mécanismes logiciels proposés.

			Le premier concerne l'élargissement des conditions considérées dans l'étude (nombre de bancs mémoire, performances évaluées), l'autre concerne les stratégies et notamment l'usage de modules matériels dédiés à la résolution du problème de placement.
			Nous allons donc aborder dans la suite ces axes et les implications probables qu'ils impliquent.

		% \subsection{Augmentation de la complexité de l'hétérogénéité prise en compte}

			Dans la réalisation de ce projet nous avons choisi de limiter la complexité des phénomènes étudiés de manière à pouvoir les caractériser plus efficacement.
			Mais rien dans le domaine de l'embarqué contraint ou dans la recherche actuellement menée sur les mémoires non volatiles émergentes ne justifient cette restriction.

			Les restrictions que nous avons considérées portent sur deux aspects : le nombre de technologies mémoires et les performances envisagées, et mesurées.
			Nous discuterons dans un premier temps de l'augmentation du nombre de mémoires à considérer dans le problème de placement puis nous reviendrons sur l'intégration d'autres critères d'évaluation des performances.


		\subsection{Augmenter l'hétérogénéité}
			Une des limitations de ce travail est le fait de réduire l'hétérogénéité à deux technologies mémoires accessible directement au processeur.
			Sans anticiper sur la suite de cette section contenant les performances, considérer 3 mémoires de tailles différentes présentant des latences différentes ouvre de nombreuses possibilités.
			On peut facilement imaginer un cas favorable ou deux mémoires rapides ont des asymétries opposées permettant une ségrégation efficace entre objets chauds, mais surtout accédés en lecture, objets chaud accédés en écriture et objets froids.
			Mais comment placer les objets dans l'architecture mémoire suivante ?
			si l'on juxtapose trois bancs mémoires, un ayant pour latences (en lecture / écriture) 1/3 ($m_0$), la suivante 10/10 ($m_1$) et la dernière 5/100 ($m_2$) ?

			Il n'y a pas de réponse à priori, ne serait-ce que parce que nous avons démontré que cette réponse dépend de l'application considérée et de la taille de chaque banc mémoire.
			Il serait de plus nécessaire de repenser les stratégies proposées dans ces travaux.
			En effet la stratégie "Fast First" implique de pouvoir ordonner les mémoires.
			La stratégie de site d'allocation ne serait pas non plus applicable en l'état.  
			Mais cette hypothèse technologique remet également en cause la manière que nous avons eu de résoudre le problème hors ligne par utilisation d'un solveur ILP.
			
			Plutôt que de considérer une variable du problème par objet $b_i$ à placer il faudrait considérer une variable binaire par objet par banc mémoire tel que, si l'on reprend les notations du chapitre \ref{chap: Impact Strat}:

			\begin{displaymath}
			x_i =
			\left\lbrace
			\begin{array}{l}
			1 \iff mem(b_i) = m_0 \\
			0 \iff mem(b_i) \not= m_0 \\
			\end{array}\right.
			y_i =
			\left\lbrace
			\begin{array}{l}
			1 \iff mem(b_i) = m_1 \\
			0 \iff mem(b_i) \not= m_1 \\
			\end{array}\right.
			z_i =
			\left\lbrace
			\begin{array}{l}
			1 \iff mem(b_i) = m_2 \\
			0 \iff mem(b_i) \not= m_2 \\
			\end{array}\right.
			\end{displaymath}

			Sans oublier d'ajouter la contrainte suivante au problème, et ce pour chaque objet: 
			\begin{displaymath}
			x_i + y_i + z_i = 1
			\end{displaymath}

			On voit ici que la taille du problème a résoudre s'en augmentrait significativement.
			Or, dans les cas que nous avons étudiés, la limite de traçabilité du problème nous a forcé à utiliser un outil plus optimisant (cplex) au lieu de l'outil open source que nous avions mis en œuvre au départ (lpsolve). 
			En effet ce dernier n'a pas été capable de résoudre des problèmes d'une taille aussi conséquente que celle que nous considérons dans des temps raisonnables.
			Par exemple, le nombre d'objets pour la résolution du problème dans cette étude va jusqu'à 70 000 pour l'application H263. 
			Nous soutenons donc que trouver une autre méthode d'estimation des gains optimaux, ou faire évoluer celle utilisée dans ces travaux est un un travail nécessaire pour l'augmentation du nombre de mémoires considérées.
			
			Toutefois, l'augmentation du nombre de technologies mémoire à prendre en compte semble des plus intéressantes, surtout si elle est considérée en parallèle de la piste d'amélioration suivante, l'addition de critères d'évaluation des performances supplémentaires.

		\subsection{Optimiser d'autres critères de performance}
			Un autre axe qui augmenterait les usages et l'intérêt de notre approche est l'intégration d'autres critères d'optimisation que le seul facteur du temps d'exécution considéré dans cette étude.

			La modélisation et la mesure de l'énergie semble intéressante dans un premier temps et ce pour plusieurs raisons.
			La consommation des systèmes embarqués étant une donnée des plus importantes dans leur conception, il est possible de l'optimiser directement par notre approche.
			Mais du à la non-volatilité des technologies mémoires émergentes et au profil d'activité en pic des systèmes embarqués il est possible de combiner cet aspect avec l'étude du temps d’exécution.
			En effet, l'approche \wordtodefine{Normally-Off} permet d'économiser la consommation statique du système et exécuter un calcul plus vite peut ainsi économiser de l'énergie.
			Modéliser l'énergie dans notre approche permettrait donc d'optimiser directement ce critère.
			Mais il deviendrait également possible d'évaluer les interactions entre optimisation du temps d’exécution et optimisation de la consommation énergétique dans un cadre \wordtodefine{Normally-Off}.
			
			À terme, une modélisation de critères comme l'endurance peut offrir des compromis intéressants pour des systèmes contraints visant à allonger leur durée de vie.
			Et ce, que ce soit en économisant leur batterie ou en préservant les mémoires à faible endurance.
			On comprend bien ici l'intérêt de considérer plus de deux mémoires, de manière à avoir à disposition de la stratégie un éventail de mémoires cibles plus grand pour pouvoir optimiser plusieurs critères de performances.
			En effet augmenter les choix possibles de la stratégie lui permet de mieux prendre en compte à la fois l'hétérogénéité du système mémoire ainsi que l'hétérogénéité des objets de l'application. 
		

		\subsection{Non-volatilité des mémoires et exécutions intermittente}
			Prendre en compte plus de critères d'amélioration de l’exécution des applications est une piste intéressante.
			Mais l'interaction entre exécution intermittente et placement en mémoire hétérogène est une piste de recherche en soi.
			En effet, le compromis entre le placement optimisant le temps d’exécution pour augmenter le temps passé arrêté ou placement optimisant la consommation d'énergie est une piste a explorer.
			De plus, de tels systèmes ne comportent pas forcément uniquement des mémoires non-volatiles, tel notre scénario technologique associant ReRAM et SRAM.
			L’exécution intermittente ou \wordtodefine{Normally-Off} doit alors passer par une phase de checkpointing et de restauration.
			Cette phase présente un compromis entre d'une part, le coût lié aux copies RAM-NVRAM et d'autre part, le coût de placer directement certains objets dans une mémoire plus lente mais non-volatile.
			On peut également se demander à quel moment de l’exécution d'un programme il serait le moins coûteux de réaliser une telle sauvegarde des objets du tas.
			Ce dernier point peut être regardé sous l'angle du problème de placement dans un contexte Normally-Off.
			Dans ce cas, l'enjeu devient d'adapter la stratégie pour une coupure de courant prévue.
			On peut penser ici raisonner sur la durée de vie des objets.
			Il conviendrait alors d'allouer en priorité les objets dont la durée de vie se terminerait avant l'arrêt de l'alimentation dans la mémoire volatile.
			Ainsi le coût du checkpoint serait limité aux objets encore en vie à ce moment là (et potentiellement très accédés).



		\subsection{Proposer des stratégies plus complexes}

			Nous évoquerons ici un dernier point dont le développement semble intéressant.
			En effet la stratégie en ligne que nous avons proposée, basée sur un profil de sites d'allocation, n'atteint des résultats proches de l'optimal que dans un nombre limité de cas.
			Nous pensons donc qu'il est possible d'améliorer cette stratégie, ou d'en proposer une plus efficace.

			Nous avons proposé dans les discussions du chapitre 9 des pistes d'amélioration directes.
			Dans un premier temps, l'introspection de pile peut permettre de mieux ségréguer les requêtes d'allocations d'un même site d'allocation.
			Et nous pensons qu'une analyse des objets par taille par site d'allocation pourrait exhiber d'autres régularités à exploiter.

			Pour améliorer les stratégies d'allocation mémoire dynamique, il faut trouver des informations sur lesquelles baser leur décisions.
			Une possibilité pour disposer d'autres information est de réaliser une partie du profilage en ligne.
			Cho et al. \parencite{Cho2009} explorent cette piste pour l'allocation des données statiques d'applications multimédia.
			Ils utilisent des données de profilage réalisées avant l'exécution pour construire plusieurs profils et le choix du profil utilisé est pris durant l'exécution, basé sur un profilage en ligne léger utilisant des compteurs matériels.

			Il semble difficile à première vue de baser les décisions d'une stratégie efficace uniquement sur un profilage en ligne.
			Toutefois, une approche où des informations partielles récoltées durant l’exécution permettent d'orienter une stratégie basée sur des informations récoltées hors ligne semble prometteuse.
			On peut aussi imaginer utiliser ce profilage en ligne pour surveiller le comportements de sites d'allocation présentant des chaleurs d'objets alloués moyenne très variables entre les exécutions.



\end{document}